\addchap*{Abstract}

\section*{Abstract}
In this work, different deep learning based solutions will be introduced to retrieve open-set logos by searching for correspondences in the query image set. The search context are very challenging sport videos, with logos being often blurred and having a low resolution. The problem is made further difficult by the small number of datasets, having a low number of ground truth examples. For this purpose, a self annotated dataset will be introduced from the target domain. Different experiments are performed, to increase the size of the training data with synthetic data. The introduced system generates  region proposals for possible object locations with Faster R-CNN, which is a state-of-the-art object detection framework. The final system surpasses the performance of the detailed baseline method by a large margin, which is the standard for closed-set logo retrieval.
\bigbreak
\bigbreak
\bigbreak
\bigbreak
\bigbreak
\bigbreak
\bigbreak
\bigbreak
\bigbreak
\bigbreak
\bigbreak
\bigbreak
\bigbreak
\section*{Kurzfassung}
In dieser Arbeit werden verschiedene Deep Learning basierte Lösungen vorgestellt, um unbekannte Logos in Videos mit einer Menge von Anfragebildern zu suchen. Die Datenquellen sind herausfordernde Sportvideos mit niedrig aufgelösten Logobildern, die oft auch verschwommen sind. Das Problem wird weiter erschwert, wenn man die kleine Größe der öffentlich 
verfügbaren Datensätze mitberücksichtigt. Deshalb wird ein selbst annotierter Datensatz vorgestellt, welcher aus mehreren Sportvideos extrahiert wurde. Um die Größe des Trainingsdatensatzes zu vergrößern, werden verschiedene Experimente bezüglich synthetischer Daten durchgeführt. Das vorgestellte System verwendet Faster R-CNN um Vorschläge von Regionen für mögliche Stellen von Objekten zu generieren. Faster R-CNN ist ein hochmoderner Objektdetektor und-klassifikator und wird standardmäßig für Closed-Set Logo Suche in Bildern eingesetzt. Das finale System übertrifft die Performance der vorgestellten Baselinemethode mit einem großen Abstand.